[{"id":1,"tema":"Plástico","idioma":"Català","pregunta":"Quantes bosses de plàstic es consumeixen en 1 minut a tot el món?","respuestas":[{"respuesta":"10.000.000.000","correcta":false},{"respuesta":"1.000.000","correcta":true},{"respuesta":"25","correcta":false}]},{"id":2,"tema":"Plástico","idioma":"Català","pregunta":"Quantes peces de plàstic podem trobar en 2,5km2 d’oceà?","respuestas":[{"respuesta":"A l'oceà no hi ha plàstic boig!","correcta":false},{"respuesta":"5.000 peces","correcta":false},{"respuesta":"46.000 peces","correcta":true}]},{"id":3,"tema":"Plástico","idioma":"Català","pregunta":"Quantes bosses de plàstic es reciclen al món?","respuestas":[{"respuesta":"Menys del 5%","correcta":true},{"respuesta":"El 50%","correcta":false},{"respuesta":"El 100%","correcta":false}]},{"id":4,"tema":"Plástico","idioma":"Català","pregunta":"Quants anys tarda un envàs de plàstic a descomposar-se completament?","respuestas":[{"respuesta":"Pot tardar fins a 10.000 anys","correcta":false},{"respuesta":"Pot tardar fins a 1.000.000 anys","correcta":false},{"respuesta":"Pot tardar fins a 1.000 anys","correcta":true}]},{"id":5,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Quant ha crescut la concentració de C02 en els últims 200 anys?","respuestas":[{"respuesta":"Un 75%","correcta":false},{"respuesta":"Un 33%","correcta":true},{"respuesta":"Al contrari, la concentració ha disminuit","correcta":false}]},{"id":6,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"A quina temperatura es transforma el gel en aigua líquida?","respuestas":[{"respuesta":"Quan ens apropem als 30ºC es comença a desfer.","correcta":false},{"respuesta":"Per sobre els 0ºC","correcta":true},{"respuesta":"Als 100ºC encara es manté dur","correcta":false}]},{"id":7,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Dels 18 anys més càlids de la història, quants s’han produit en el S.XXI?","respuestas":[{"respuesta":"3","correcta":false},{"respuesta":"18","correcta":false},{"respuesta":"17","correcta":true}]},{"id":8,"tema":"Agua","idioma":"Català","pregunta":"Quin és el % d’aigua dolça del total d’aigua que hi ha al planeta?","respuestas":[{"respuesta":"El 25%","correcta":false},{"respuesta":"El 3%","correcta":true},{"respuesta":"El 0,01%","correcta":false}]},{"id":9,"tema":"Agua","idioma":"Català","pregunta":"Quin es el % d’aigua potable del total d’aigua que hi ha al planeta?","respuestas":[{"respuesta":"Tota l'aigua es potable i apte pel consum","correcta":false},{"respuesta":"El 3%","correcta":false},{"respuesta":"El 0.007%","correcta":true}]},{"id":10,"tema":"Agua","idioma":"Català","pregunta":"Es important estalviar aigua a la dutxa o quan tirem la cadena del lavabo?","respuestas":[{"respuesta":"No perqué d'aigua n'hi ha molta","correcta":false},{"respuesta":"Sí perqué sinò la mama em renya","correcta":false},{"respuesta":"Sí, ja que és un bé escàs","correcta":true}]},{"id":11,"tema":"Bosque","idioma":"Català","pregunta":"Que passa si cremem o talem els boscos i les selves tropicals?","respuestas":[{"respuesta":"No es nota ja que d'arbres n'hi ha molts","correcta":false},{"respuesta":"Que hi haurà menys llocs per fer excursions","correcta":false},{"respuesta":"Disminueix la capacitat de transformar CO2 en O2","correcta":true}]},{"id":12,"tema":"Bosque","idioma":"Català","pregunta":"Quantes especies del total mundial viuen a les selves tropicals?","respuestas":[{"respuesta":"La meitat de les espècies vives que coneixem","correcta":true},{"respuesta":"El 15% del total","correcta":false},{"respuesta":"El 95% del total","correcta":false}]},{"id":13,"tema":"Plástico","idioma":"Català","pregunta":"Quants litres de petroli són necessàris per fabricar 1000 ampolles de plàtic?","respuestas":[{"respuesta":"91 litres","correcta":true},{"respuesta":"1 litre","correcta":false},{"respuesta":"36 litres","correcta":false}]},{"id":14,"tema":"Plástico","idioma":"Català","pregunta":"Quin % de plàstics és possible reciclar?","respuestas":[{"respuesta":"El plàstic no es recicla","correcta":false},{"respuesta":"95%","correcta":true},{"respuesta":"62%","correcta":false}]},{"id":15,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Qué passa si puja la temperatura del planeta?\r\n","respuestas":[{"respuesta":"Que a l'hivern no haurem de posar la calefacció.","correcta":false},{"respuesta":"Les espècies viuran en un clima més agradable.","correcta":false},{"respuesta":"Que el clima es torna més extrem i difícil de preveure.","correcta":true}]},{"id":16,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Contribueix al canvi climàtic mejar carn d’animals?","respuestas":[{"respuesta":"Sí, degut als gasos que emeten els animals en la digestió d’aliments","correcta":true},{"respuesta":"No, d'aquesta manera hi ha menys animals que es mengin les plantes i els arbres.","correcta":false},{"respuesta":"No hi ha cap relació","correcta":false}]},{"id":17,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Perque els gasos contaminants escalfen la terra?","respuestas":[{"respuesta":"Perquè surten de xemeneies que estan a altes temperatures","correcta":false},{"respuesta":"Perquè atrapen l’escalfor del sol i fan de manta pel planeta.","correcta":true},{"respuesta":"No l’escalfen sinò que el refreden","correcta":false}]},{"id":18,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Qui transforma el dioxid de carboni en oxígen?","respuestas":[{"respuesta":"Les persones quan cremen els combustibles fòssils","correcta":false},{"respuesta":"Les vaques quan respiren","correcta":false},{"respuesta":"Els organismes del regne vegetal","correcta":true}]},{"id":19,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Perque son tan importants els casquets polars de la terra?","respuestas":[{"respuesta":"Actuen com a mirall retornant la llum calenta del sol a l’espai","correcta":true},{"respuesta":"Per a poder extreure gel pels refrescos de l'estiu","correcta":false},{"respuesta":"Tampoc ho són tant ja que no hi viu gairebé ningú","correcta":false}]},{"id":20,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Quin és un dels principals motius del canvi climàtic?","respuestas":[{"respuesta":"Els fums del volcans quan entren en erupció","correcta":false},{"respuesta":"Els gasos d’efecte hivernacle que s’expulsen a l’atmosfera a partir del fum dels vehicles, fàbriques...","correcta":true},{"respuesta":"Es un cicle natural inevitable.","correcta":false}]},{"id":21,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Que es el desenvolupament sostenible?","respuestas":[{"respuesta":"Aquell desenvolupament que recicla tots els residus que genera","correcta":false},{"respuesta":"El que satisfà totes les nostres necesitats","correcta":false},{"respuesta":"El que satisfà les necessitats del present sense comprometre el benestar del futur del planeta","correcta":true}]},{"id":22,"tema":"Agua","idioma":"Català","pregunta":"Quants dies pot estar una persona sense beure aigua?","respuestas":[{"respuesta":"Pot estar dues setmanes","correcta":false},{"respuesta":"Menys d'un dia","correcta":false},{"respuesta":"Entre  5 i 7","correcta":true}]},{"id":23,"tema":"Agua","idioma":"Català","pregunta":"Es l’aigua un recurs finit?","respuestas":[{"respuesta":"Sí","correcta":true},{"respuesta":"No, n'hi ha molta","correcta":false},{"respuesta":"Només l'aigua calenta","correcta":false}]},{"id":24,"tema":"Agua","idioma":"Català","pregunta":"Quantes persones al mon no tenen acces a l’aigua potable?","respuestas":[{"respuesta":"250 persones","correcta":false},{"respuesta":"1100 milions","correcta":true},{"respuesta":"7500 milions","correcta":false}]},{"id":25,"tema":"Agua","idioma":"Català","pregunta":"Quants litres d’aigua podriem contaminar abocant 4 litres de gasolina?","respuestas":[{"respuesta":"200.000 litres","correcta":false},{"respuesta":"650.000 litres","correcta":false},{"respuesta":"2.800.000 litres","correcta":true}]},{"id":26,"tema":"Agua","idioma":"Català","pregunta":"En un període de 100 anys,  una gota d’aigua passa…","respuestas":[{"respuesta":"20 mesos a l’oceà, 98 anys en forma de gel, 2 setmanes en llacs i rius i menys d’una semana a l’atmosfera","correcta":false},{"respuesta":"2 setmanes a l’oceà, 98 anys en forma de gel,  20 mesos en llacs i rius i menys d’una semana a l’atmosfera","correcta":false},{"respuesta":"98 anys a l’oceà, 20 mesos en forma de gel, 2 setmanes en llacs i rius i menys d’una semana a l’atmosfera","correcta":true}]},{"id":27,"tema":"Agua","idioma":"Català","pregunta":"Quants litres d’aigua són necessaris per fabricar una ampolla de plàstic de 1L?","respuestas":[{"respuesta":"80L","correcta":true},{"respuesta":"2L","correcta":false},{"respuesta":"1L","correcta":false}]},{"id":28,"tema":"Bosque","idioma":"Català","pregunta":"Entre quins tròpics trobem les selves i boscos tropicals?","respuestas":[{"respuesta":"Sagitari i Lleó","correcta":false},{"respuesta":"Càncer i Capricorn","correcta":true},{"respuesta":"Madagascar i Xile","correcta":false}]},{"id":29,"tema":"Bosque","idioma":"Català","pregunta":"Perque són tant importants els boscos i selves tropicals?","respuestas":[{"respuesta":"Per poder gravar documentals bonics","correcta":false},{"respuesta":"Perqué en podem extreure el cautxú","correcta":false},{"respuesta":"Estabilitzen el clima terrestre absorvint part del CO2 terrestre i lliberant oxigen","correcta":true}]},{"id":30,"tema":"Bosque","idioma":"Català","pregunta":"Quantes hectarees de selves i boscos tropicals es van perdre al mon durant el 2018?","respuestas":[{"respuesta":"12 milions d'hectàrees, tant com Nicaragua","correcta":true},{"respuesta":"64 milions d'hectàrees, tant com França","correcta":false},{"respuesta":"47000 hectàrees, tant com Andorra","correcta":false}]},{"id":31,"tema":"Bosque","idioma":"Català","pregunta":"Quina es la selva o bosc tropical mes gran del mon?\r\nMontseny","respuestas":[{"respuesta":"Montseny","correcta":false},{"respuesta":"Amazones","correcta":true},{"respuesta":"Selves de Xina i Hainan","correcta":false}]},{"id":32,"tema":"Bosque","idioma":"Català","pregunta":"Quants arbres es tallen al dia al mon per produir parper higiènic?","respuestas":[{"respuesta":"1 arbre","correcta":false},{"respuesta":"4800 arbres","correcta":false},{"respuesta":"27000 arbres","correcta":true}]},{"id":33,"tema":"Residuos","idioma":"Català","pregunta":"Quantes tonelades de residus genera una persona al llarg de la seva vida?","respuestas":[{"respuesta":"90 tonelades","correcta":true},{"respuesta":"1600 tonelades","correcta":false},{"respuesta":"4200 tonelades","correcta":false}]},{"id":34,"tema":"Residuos","idioma":"Català","pregunta":"Quants kg de residus de mitjana genera cada individu al dia?","respuestas":[{"respuesta":"0.5 kg","correcta":false},{"respuesta":"2 kg","correcta":true},{"respuesta":"1.2 kg","correcta":false}]},{"id":35,"tema":"Residuos","idioma":"Català","pregunta":"Quantes vegades es pot reciclar una llauna d’alumini?","respuestas":[{"respuesta":"Unes 200 vegades","correcta":false},{"respuesta":"L'alumini no es pot reciclar","correcta":false},{"respuesta":"Infinites","correcta":true}]},{"id":36,"tema":"Residuos","idioma":"Català","pregunta":"Reciclar 3 ampolles de vidre proporciona una quantitat d’energia suficient per...","respuestas":[{"respuesta":"Carregar la bateria del mobil durant un any","correcta":true},{"respuesta":"Fer funcionar un TV 50 anys","correcta":false},{"respuesta":"Encendre una bombeta durant 1 hora","correcta":false}]},{"id":37,"tema":"Residuos","idioma":"Català","pregunta":"Que es fa amb els residus que no es poden reciclar? (bateries, mòvils, electrodomèstics…) ","respuestas":[{"respuesta":"Llençar-los al contenidor gris","correcta":false},{"respuesta":"Portar-los a un Punt Verd","correcta":true},{"respuesta":"Deixar-los a l’arbre de davant de casa","correcta":false}]},{"id":38,"tema":"Residuos","idioma":"Català","pregunta":"De quin tipus de residu és del que en genera més una persona?","respuestas":[{"respuesta":"Envasos de plàstic","correcta":false},{"respuesta":"Envasos de vidre","correcta":false},{"respuesta":"Residu orgànic","correcta":true}]},{"id":39,"tema":"Residuos","idioma":"Català","pregunta":"Que es pot obtenir del reciclatge de la fracció orgànica?","respuestas":[{"respuesta":"Energia","correcta":true},{"respuesta":"Cucs pels ocells","correcta":false},{"respuesta":"Res de bo","correcta":false}]},{"id":40,"tema":"Residuos","idioma":"Català","pregunta":"Quina és la millor manera de cuidar el planeta?","respuestas":[{"respuesta":"Reutilitzar els productes i objectes","correcta":false},{"respuesta":"Reduir els residus. Menys consum i més conscient","correcta":true},{"respuesta":"Reciclar els residus","correcta":false}]},{"id":41,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Quant tarda el sol a irradiar la mateixa quantitat d’energia que utilitza la humanitat en un any sencer?","respuestas":[{"respuesta":"17 dies","correcta":false},{"respuesta":"38 segons","correcta":false},{"respuesta":"15 minuts","correcta":true}]},{"id":42,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"A quina velocitat ha de bufar el vent per poder obtenir energia eòlica?\r\n\t","respuestas":[{"respuesta":"A 15 km/h","correcta":true},{"respuesta":"A 45 km/h","correcta":false},{"respuesta":"A 250 km/h","correcta":false}]},{"id":43,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Que provoca el CO2 que es produeix com a residu a les centrals tèrmiques que generen electricitat?","respuestas":[{"respuesta":"Cels més bonics i clars a les nits","correcta":false},{"respuesta":"Pluja àcida i calentament global","correcta":true},{"respuesta":"Energia extra per fer funcionar vehicles","correcta":false}]},{"id":44,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Quins residus generen les centrals nuclears?","respuestas":[{"respuesta":"Àcids nucleics","correcta":false},{"respuesta":"Només els plàstics i envasos que llencen els treballadors","correcta":false},{"respuesta":"Residus radioactius","correcta":true}]},{"id":45,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Quants planetes Terra serien necessaris per abastir el ritme actual de consum de la humanitat?","respuestas":[{"respuesta":"1,75 planetes","correcta":true},{"respuesta":"Amb el que tenim ja en tenim prou","correcta":false},{"respuesta":"3 planetes","correcta":false}]},{"id":46,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Quanta energia podem estalviar canviant les bombetes convencionals per bombetes de baix consum?","respuestas":[{"respuesta":"Un 3%","correcta":false},{"respuesta":"Un 75%","correcta":true},{"respuesta":"Amb el preu que tenen no s'estalvia gens","correcta":false}]},{"id":47,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Quina es la temperatura recomenada màxima per a programar  la calefacció de casa?","respuestas":[{"respuesta":"35ºC per poder anar amb xancletes per casa","correcta":false},{"respuesta":"10ºC i posar-se un jersei, una manta, una bufanda i beure begudes calentes","correcta":false},{"respuesta":"20ºC i anar amb un petit jersei","correcta":true}]},{"id":48,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Quina es la temperatura recomenada mínima a programar per a l’aparell d’aire acondicionat?","respuestas":[{"respuesta":"26ºC y anar lleuger de roba","correcta":true},{"respuesta":"15ºC y posar-se un mocador i samarreta llarga","correcta":false},{"respuesta":"35ºC i combinar-lo amb un ventilador","correcta":false}]},{"id":49,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Quants kw a l’any consumeixen els aparells apagats pero connectats a la corrent electrica?","respuestas":[{"respuesta":"Si estan apagats no consumeixen res","correcta":false},{"respuesta":"400 KW","correcta":true},{"respuesta":"125 KW","correcta":false}]},{"id":50,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Quants diners gastem al mes per pagar la energia produida per aparells apagats pero endollats a la corrent?","respuestas":[{"respuesta":"Entre15 i 25 cèntims d'euro","correcta":false},{"respuesta":"Si están apagats no consumeixen i per tant no es paga","correcta":false},{"respuesta":"Fins a 5 euros","correcta":true}]},{"id":51,"tema":"Energía","idioma":"Català","pregunta":"Com es transporta el petròli que es transforma a les refineries dels diferents països?","respuestas":[{"respuesta":"No cal transportar-lo ja que s'extreu a cada país que en necessita","correcta":false},{"respuesta":"En helicòpters","correcta":false},{"respuesta":"Per mar en petrolers","correcta":true}]},{"id":52,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Qué causa el vessament de petroli al mar quan es produeix un accident d'un petroler?","respuestas":[{"respuesta":"Res, ja que el petroli es filtra al fons marí i torna al lloc d'on va sortir","correcta":false},{"respuesta":"Desastres mediambientals amb la mort de peixos,aus marines,animals microscòpics...","correcta":true},{"respuesta":"Aigües brutes que s'han de netejar abans de poder-s'hi banyar","correcta":false}]},{"id":53,"tema":"Plástico","idioma":"Català","pregunta":"On tiraries els envasos de plàstic i tetrabrics?","respuestas":[{"respuesta":"Al contenidor groc","correcta":true},{"respuesta":"Al contenidor blau","correcta":false},{"respuesta":"Al terra que per això hi ha escombriaires","correcta":false}]},{"id":54,"tema":"Contaminación","idioma":"Català","pregunta":"Quina és la millor manera de desplaçar-se pel territori?","respuestas":[{"respuesta":"En moto ja que s'arriba molt ràpid","correcta":false},{"respuesta":"En helicòpter, t'estalvies embusos i aparques al terrat","correcta":false},{"respuesta":"En transport públic","correcta":true}]}]